const t="Ctg.B 17",o="bangla-2nd",n=[{number:1,question:"$\\text{একটি অপূর্ণ বাক্যের পরে অন্য একটি বাক্যের অবতারণা করতে হলে কোন চিহ্ন বসে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{সেমিকোলন}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{হাইফেন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ড্যাস}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কোলন}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:2,question:"$\\text{বাংলা ব্যাকরণে কোন পদ সংস্কৃত লিঙ্গের নিয়ম অনুসরণ করে না}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{বিশেষ্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিশেষণ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সর্বনাম}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অব্যয়}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:3,question:"$\\text{বিসর্গ}(\\text{ঃ}) \\text{এর উচ্চারণ কেমন}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{ঘোষ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অঘোষ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{দীর্ঘ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{হ্রস্ব}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:4,question:"$'\\text{পুরুষ}' \\text{ব্যাকরণের কোন ধরনের শব্দ}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{প্রতিশব্দ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{দ্বিরুক্ত শব্দ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বিদেশি শব্দ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পারিভাষিক শব্দ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:5,question:"$\\text{কোনটি নিপাতনে সিদ্ধ প্রত্যয় সাধিত শব্দ}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{কাব্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সৌর}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{শীতল}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{শ্রীমান}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:6,question:"$\\text{স্বরভক্তির অপর নাম কী}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{অন্ত্যস্বরাগম}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অপিনিহিতি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অভিশ্রুতি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বিপ্রকর্ষ}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:7,question:"$'\\text{যে ভবিষ্যৎ না ভেবেই কাজ করে}'- \\text{এক কথায় কী হবে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{অবিমৃষ্যকারী}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অপরিণামদর্শী}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অবিসংবাদী}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অনভিজ্ঞ}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:8,question:"$\\text{কোনটি আরবি উপসর্গ গঠিত শব্দ}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{নিমরাজি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কারখানা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{খাস খবর}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{হরহামেশা}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:9,question:"$'\\text{সিটকা}' \\text{এর আদিগণ কোনটি}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{উল্ টা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিগড়া}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{চটকা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ছোবলা}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:10,question:"$'\\text{সুস্থ সবল দেহকে কে না ভালোবাসে}'- \\text{এ বাক্যে}'\\text{সুস্থ সবল}' \\text{কোন ধরনের বিশেষণ}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{ভাব বিশেষণ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{নাম বিশেষণ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ক্রিয়া বিশেষণ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অব্যয়ের বিশেষণ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:11,question:"$\\text{বাক্যে বহুপদময় বিশেষণ কোথায় বসে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{বিশেষ্যের পূর্বে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিশেষণের পূর্বে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বিশেষ্যের পরে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বিশেষণের পরে}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:12,question:"$'\\text{যখন বিপদ আসে}, \\text{তখন দুঃখও আসে}'- \\text{বাক্যটি কোন প্রকারের}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{সরল বাক্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{আশ্রিত বাক্য}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{মিশ্রবাক্য}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{যৌগিক বাক্য}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:13,question:"$\\text{বিশেষ্য}, \\text{বিশেষণ ও অনুকার অব্যয়ের পরে}'\\text{আ}' \\text{প্রত্যয় যুক্ত হয়ে কোন ধাতু গঠিত হয়}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{মৌলিক ধাতু}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{যৌগিক ধাতু}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{নামধাতু}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বিদেশি ধাতু}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:14,question:"$\\text{অনুসর্গের অপর নাম কী}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{বিভক্তি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অনন্বয়ী অব্যয়}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কর্মপ্রবচনীয়}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অনুগামী সমুচ্চয়ী অব্যয়}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:15,question:"$\\text{তর}, \\text{তম}, \\text{তন প্রত্যয় যুক্ত বিশেষ পদের অন্ত্য}'\\text{অ}' \\text{কী হয়}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{হ্রস্ব}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{দীর্ঘ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বিবৃত}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সংবৃত}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:16,question:"$\\text{বিশেষ নিয়মে সাধিত সন্ধি কোনটি}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{গবাদি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{উত্থাপন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{একাদশ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বনস্পতি}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:17,question:"$\\text{যে সব শব্দ প্রত্যয় বা উপসর্গ যোগে মূল শব্দের অর্থের অনুগামী না হয়ে}, \\text{অন্য কোনো বিশিষ্ট অর্থ জ্ঞাপন করে তাকে কী বলে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{যৌগিক শব্দ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{মৌলিক শব্দ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{রূঢ়ি শব্দ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{যোগরূঢ় শব্দ}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:18,question:"$'\\text{কুল কাঠের আগুন}'- \\text{বাগধারাটির সঠিক অর্থ কী}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{সীমিত জ্ঞান সম্পন্ন}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{দিশেহারা হয়ে পড়া}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ভাগ্যের নিষ্ঠুরতা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{তীব্র জ্বালা}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:19,question:"$'\\text{পিলসুজে বাতি জ্বলে মিটির মিটির}'- \\text{কোন অর্থে দ্বিরুক্তি হয়েছে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{বিশেষণ বোঝাতে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ভাবের গভীরতা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বিশেষ্য বোঝাতে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পৌনঃপুনিকতা বোঝাতে}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:20,question:"$'\\text{উদ্বেল}' \\text{শব্দটি কী অর্থে অব্যয়ীভাব সমাস}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{বিপ্সা অর্থে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অনতিক্রম্যতা অর্থে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সামীপ্য অর্থে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অতিক্রান্ত অর্থে}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:21,question:"$'\\text{দ্রব্যের গুণ জানতে হয়}'- \\text{এ বাক্যে}'\\text{গুণ}' \\text{শব্দটি কী অর্থে ব্যবহৃত হয়েছে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{ক্রিয়া}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ধর্ম}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{উৎকর্ষ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{উপকার}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:22,question:"$\\text{ভাষার মূল উপাদান কী}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{শব্দ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ধ্বনি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অক্ষর}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বাক্য}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:23,question:"$'\\text{আমার যাওয়া হবে না}'- \\text{এটি কোন বাচ্য}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{কর্তৃবাচ্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কর্মবাচ্য}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ভাববাচ্য}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কর্মকর্তৃবাচ্য}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:24,question:"$'\\text{মেলা দেখতে ঢাকা যাব}'- \\text{এ বাক্যে অসমাপিকা ক্রিয়া কী অর্থে ব্যবহার হয়েছে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{ইচ্ছা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{দেখা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{জানা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{উদ্দেশ্য}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:25,question:"$'\\text{সন্ধি}' \\text{ব্যাকরণের কোন অংশের আলোচ্য বিষয়}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{ধ্বনিতত্ত্ব}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{রূপতত্ত্ব}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বাক্যতত্ত্ব}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অর্থতত্ত্ব}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:26,question:"$'\\text{চিন্তা করো না}, \\text{কালই আসছি}'- \\text{বাক্যটি কোন কালের}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{ঘটমান ভবিষ্যত কাল}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{পুরাঘটিত বর্তমান কাল}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ঘটমান বর্তমান কাল}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সাধারণ ভবিষ্যৎ কাল}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:27,question:"$'\\text{মুখ যেন পদ্মফুল}'- \\text{এ বাক্যে}'\\text{যেন}' \\text{অব্যয়টি কী অর্থে ব্যবহার হয়েছে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{উপমায়}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তুলনায়}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অনুমানে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বিস্ময়ে}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:28,question:"$'\\text{কমল}' \\text{শব্দটির শেষে কোন বহুবচন বোধক শব্দটি বসবে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{নিকর}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{নিচয়}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{দাম}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{রাশি}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:29,question:"$\\text{আকাশে চাঁদ উঠেছে}' \\text{এ বাক্যে}'\\text{আকাশ}' \\text{কোন অধিকরণ}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{ঐকদেশিক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অভিব্যাপক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বৈষয়িক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{স্থানধিকরণ}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:30,question:"$'\\text{সপ্তাহ}' \\text{কোন ধরনের শব্দ}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{অঙ্কবাচক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তারিখবাচক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{গণণাবাচক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পূরণবাচক}$",optionD_img:null,answer:"C"}],i={board:t,subject:o,questions:n};export{t as board,i as default,n as questions,o as subject};
